# Postgres

## links

 * [типы данных](http://www.postgresql.org/docs/9.5/static/datatype-numeric.html#DATATYPE-SERIAL)
 * [хитрости из продакшена](http://habrahabr.ru/post/263541/)
 * http://www.postgresql.org/about/news/1432/
 * http://wiki.debian.org/PostgreSql
 * http://www.depesz.com/
 * http://habrahabr.ru/post/177957/
 * https://habrahabr.ru/post/314048/
 * [курсы](https://www.youtube.com/playlist?list=PLaFqU3KCWw6KzGwUubZm-9-vKsi6vh5qC)
 * [Олимпиада SQL: разбор задачи про календарь](https://habr.com/post/359064/)
 * [Задачи и решения для бойца PostgreSQL](https://habr.com/post/423097/)
 * [SQL индексы ликбез](https://habr.com/company/oleg-bunin/blog/348172/)
 * [Иван Панченко — Воркшоп: Постгрес для фронтендеров (часть 1) holyjs](https://www.youtube.com/watch?v=-LqaGUKTALo)

## Оптимизации

 * [Три аспекта оптимизации (БД и ПО)](https://habr.com/post/349910/)
 * [Пользовательские агрегатные и оконные функции в PostgreSQL и Oracle](https://habr.com/company/postgrespro/blog/351008/)
 * [BLOOM индекс фасеты](https://habr.com/company/postgrespro/blog/349224/)
 * [RUM индекс полнотекстовый поиск](https://habr.com/company/postgrespro/blog/343488/)
 * [GIN индекс указатель терминов](https://habr.com/company/postgrespro/blog/340978/)
 * [BRIN индекс секционирование](https://habr.com/company/postgrespro/blog/346460/)
 * [GIST индекс деревья](https://habr.com/company/postgrespro/blog/333878/)
 * [SP-GiST индекс деревья с секционированием](https://habr.com/company/postgrespro/blog/337502/)
 * [Декларативное партиционирование](https://habr.com/post/422753/)

## конфигурация


```bash
	# connect
		su - postgres -c "psql -U mo_user mo_db"
	# create db
		su - postgres -c "createdb --encoding=UNICODE --owner=mo_user mo_db"
	# create user
		su - postgres -c "createuser --pwprompt --encrypted --no-adduser --no-createdb --no-createrole --no-inherit mo_user"
		read pass;sudo -u postgres psql -c "ALTER USER postgres WITH PASSWORD '${pass}';"
		su - postgres -c "tail .psql_history"
	# create table
	# create index
	# change isolation level
	# backup/restore
		sudo -U postgres -c "pg_dump $DBNAME | qzip > /distr/backup/$DBNAME_dump_`date`.gz"
		pg_restore
		#https://www.dbvis.com/thetable/a-complete-guide-to-pg_dump-with-examples-tips-and-tricks/
	# tune cache
		shared_buffers = 128MB                  # min 128kB
		#huge_pages = try                       # on, off, or try
		#huge_page_size = 0                     # zero for system default
		#temp_buffers = 8MB                     # min 800kB
		#max_prepared_transactions = 0          # zero disables the feature
		#work_mem = 4MB                         # min 64kB
		#hash_mem_multiplier = 2.0              # 1-1000.0 multiplier on hash table work_mem
		#maintenance_work_mem = 64MB            # min 1MB
		#autovacuum_work_mem = -1               # min 1MB, or -1 to use maintenance_work_mem
		#logical_decoding_work_mem = 64MB       # min 64kB
		#max_stack_depth = 2MB                  # min 100kB
	# data path
	# config path
		#https://www.postgresql.org/docs/current/runtime-config-file-locations.html
		sudo -u postgres psql -c 'SHOW config_file'
		#               config_file
		#-----------------------------------------
		# /etc/postgresql/16/main/postgresql.conf
	# deadlock

```

## восстановление

 * https://www.crunchydata.com/blog/postgres-is-out-of-disk-and-how-to-recover-the-dos-and-donts
 * https://www.crunchydata.com/blog/how-to-recover-when-postgresql-is-missing-a-wal-file
 * https://www.postgresql.org/docs/current/continuous-archiving.html
 * https://www.kernel.org/doc/html/latest/filesystems/ext4/journal.html

## Древовидные структуры

 * http://www.ibase.ru/treedb/
 * http://www.codenet.ru/db/other/trees/
 * https://stackoverrun.com/ru/q/64838
 * [Идеальный каталог](https://habr.com/post/322930/)


## утилиты

 * https://github.com/NikolayS/postgres_dba
 * https://github.com/bucardo/check_postgres
 * https://gitlab.com/postgres-ai/postgres-checkup
    * Jehan-Guillaume (ioguix) de Rorthais https://github.com/ioguix/pgsql-bloat-estimation
    * Alexey Lesovsky, Alexey Ermakov, Maxim Boguk, Ilya Kosmodemiansky et al. from Data Egret (aka PostgreSQL-Consulting) https://github.com/dataegret/pg-utils
    * Josh Berkus, Quinn Weaver et al. from PostgreSQL Experts, Inc. https://github.com/pgexperts/pgx_scripts

## monitoring

 * https://gitlab.com/postgres-ai/postgres-guides

## SQL style guide

 * https://docs.telemetry.mozilla.org/concepts/sql_style.html
 * https://www.sqlstyle.guide/

## postgres remote access

```bash


mcedit /var/lib/pgsql/10/data/pg_hba.conf
host    all             all             127.0.0.1/32            trust
host    all             all             192.168.0.0/24            trust

mcedit /var/lib/pgsql/9.1/data/postgresql.conf
bytea_output = 'escape'
listen_addresses = '*'

systemctl restart postgresql-10
su - postgres -c "psql -U userlist_user -d userlist_db --password"

```


### ssl

http://www.thislinux.org/2014/03/secure-postgresql-over-ssl.html


```bash
# cat /var/lib/9.3/data/pg_hba.conf
hostssl    [database]  [user]    [source-ip]/32            trust

# cat /var/lib/9.3/data/postgresql.conf
ssl = on

psql -h 192.168.1.5 -U vivek -d sales

su - postgres -c "psql -U userlist_user -d userlist_db --password"

```

## postgres on debian

```bash
	#wget -O - http://apt.postgresql.org/pub/repos/apt/ACCC4CF8.asc | sudo apt-key add -
	#wget -O - http://apt.postgresql.org/pub/repos/apt/ACCC4CF8.asc | apt-key add -

	#cat >> /etc/apt/sources.list.d/pgdg.list
	#apt-get install sudo aptitude pgdg-keyring libssl libssl1.0.0 libssl1.0.0-dbg libpq5 postgresql-9.1

	dpkg-reconfigure locales

	aptitude install postgresql
	#The following NEW packages will be installed:
	#libpq5{a} postgresql postgresql-9.1{a} postgresql-client-9.1{a} postgresql-client-common{a} postgresql-common{a} ssl-cert{a}

	echo $LANG

	su - postgres
	psql
	show lc_collate;


	#pg_dropcluster --stop 9.1 main
	#pg_createcluster --locale en_US.UTF-8 --start 9.1 main

	mcedit /etc/postgresql/9.1/main/pg_hba.conf

	local   all             postgres                                peer
	# TYPE  DATABASE        USER            ADDRESS                 METHOD
	# "local" is for Unix domain socket connections only
	local   all             all                                     trust
	# IPv4 local connections:
	host    all             all             127.0.0.1/32            trust

```

## Backup

 * [10 способов сделать резервную копию в PostgreSQL](http://habrahabr.ru/post/222311/)

```bash
#с пониженным приоритетом IO операций
ionice -c 3 pg_basebackup -x -h db01.example.com -U backup -D /backup
#с ограничением пропускной полосы до 10Мб
pg_basebackup -x --format=tar -h 127.0.0.1 -U backup -D - |pv -r -b -L 10M |ssh backup@backup.example.com "bzip2 -9 > /backup/db01/backup-$(date +%Y-%m-%d).tar.bz2"
#сначала поток сжимается, затем передается по сети и затем разжимается на удаленной стороне
tar cfO - ./ |lbzip2 -n 2 -5 |ssh postgres@standby "lbunzip2 -c -n 2 |tar xf - -C /var/lib/pgsql/9.3/data"
#gpg
pg_basebackup -x --format=tar -h db01.example.com -U backup -D - |gpg -r backup -e |bzip2 -9 > /backup/db01/backup-$(date +%d-%b-%Y).tar.bz2
bzcat /backup/backup-09-May-2014.tar.bz2 |gpg -r backup -d |tar xf - -C /example/dir/

```
 *

```bash
/etc/init.d/nginx-passenger stop
pgrep -fl nginx
sudo -U postgres -c "pg_dump $DBNAME | qzip > /distr/backup/$DBNAME_dump_`date`.gz"
echo $?
/etc/init.d/nginx-passenger start
echo $?
```

## Restore

```bash
/etc/init.d/nginx-passenger stop
pgrep -fl nginx

su - postgres
postgres=# drop database "DBNAME";
DROP DATABASE
postgres=# commit


sudo - postgres -c "cat /distr/backup/$DUMPNAME | gunzip | psql $DBNAME"
echo $?
/etc/init.d/nginx-passenger start
echo $?
```

## postgres install on centos

```bash

#wget http://yum.postgresql.org/9.1/redhat/rhel-6-x86_64/pgdg-centos91-9.1-4.noarch.rpm
#rpm -ivh pgdg-centos91-9.1-4.noarch.rpm
mcedit /etc/yum.repos.d/CentOS-Base.repo
exclude=postgres*

yum install postgresql91-server postgresql91-libs pgstat2 pg_top91 barman --disablerepo=epel
 postgresql91-server                    x86_64                    9.1.10-1PGDG.rhel6                      pgdg91                    3.6 M
Installing:
 postgresql91                          x86_64                     9.1.10-1PGDG.rhel6                     pgdg91                     984 k
Installing for dependencies:
 postgresql91-libs                     x86_64                     9.1.10-1PGDG.rhel6                     pgdg91                     190 k


cat >> /distr/postgres_profile.sh
#!/bin/bash
export PATH=/usr/pgsql-9.1/bin:$PATH:$HOME/bin

chmod a+x /distr/postgres_profile.sh
ln -s /distr/postgres_profile.sh /etc/profile.d/postgres_profile.sh

bash

su - postgres -c "initdb --locale=ru_RU.utf8"
##service postgresql-9.1 initdb
service postgresql-9.1 start

mcedit /var/lib/pgsql/9.1/data/pg_hba.conf
local   all             all                                     trust
host    all             all             127.0.0.1/32            trust
host    all             all             192.168.1.0/24            trust
host    all             all             ::1/128                 trust

echo "bytea_output = 'escape'" >> /var/lib/pgsql/9.1/data/postgresql.conf

listen_addresses = '*'

/etc/init.d/postgresql-9.1 restart
```

## postgresql 12 on opensuse 15.2

https://en.opensuse.org/SDB:PostgreSQL

```bash
	zypper in postgresql12 postgresql12-server

	systemctl status postgresql

	useradd -m postgres

	passwd postgres

	cat >> /distr/scripts/postgres_profile.sh
	#!/bin/bash
	export PATH=/usr/lib/postgresql12/bin:$PATH:$HOME/bin

	su - postgres -c "initdb --locale=ru_RU.utf8 --auth=trust --encoding=UTF8 --username=postgres --pgdata=/var/lib/pgsql/data"



    su - postgres
	psql -c "show data_directory;"
	pg_lsclusters
	# Ver Cluster Port Status Owner    Data directory              Log file
	# 12  main    5432 online postgres /var/lib/postgresql/12/main /var/log/postgresql/postgresql-12-main.log

	#systemctl stop postgresql
	#pg_ctlcluster stop 12 main
	#pg_dropcluster 12 main

    /usr/lib/postgresql/12/bin/pg_ctl status -D /var/lib/postgresql/12/main

	pgtune -i /var/lib/pgsql/data/postgresql.conf.old /var/lib/pgsq/data/postgresql.conf

	psql -c 'SHOW hba_file;'
    psql -c 'SHOW config_file;'
    psql -c 'SHOW SERVER_ENCODING;'
    psql -c 'SHOW LC_COLLATE;'
    psql -c '\password postgres'

	mcedit /home/postgres/pg_hba.conf
	local   all             all                                     trust
	host    all             all             127.0.0.1/32            trust

	mcedit /home/postgres/postgresql.conf
	listen_addresses = '*'

	psql -h 127.0.0.1 -U postgres
	psql -h 127.0.0.1 -U postgres -W
	\?
	\du - пользователи
	\l - БД
```

## psql help

```bash

General
  \copyright             show PostgreSQL usage and distribution terms
  \g [FILE] or ;         execute query (and send results to file or |pipe)
  \h [NAME]              help on syntax of SQL commands, * for all commands
  \q                     quit psql

Query Buffer
  \e [FILE] [LINE]       edit the query buffer (or file) with external editor
  \ef [FUNCNAME [LINE]]  edit function definition with external editor
  \p                     show the contents of the query buffer
  \r                     reset (clear) the query buffer
  \s [FILE]              display history or save it to file
  \w FILE                write query buffer to file

Input/Output
  \copy ...              perform SQL COPY with data stream to the client host
  \echo [STRING]         write string to standard output
  \i FILE                execute commands from file
  \o [FILE]              send all query results to file or |pipe
  \qecho [STRING]        write string to query output stream (see \o)

Informational
  (options: S = show system objects, + = additional detail)
  \d[S+]                 list tables, views, and sequences
  \d[S+]  NAME           describe table, view, sequence, or index
  \da[S]  [PATTERN]      list aggregates
  \db[+]  [PATTERN]      list tablespaces
  \dc[S]  [PATTERN]      list conversions
  \dC     [PATTERN]      list casts
  \dd[S]  [PATTERN]      show comments on objects
  \ddp    [PATTERN]      list default privileges
  \dD[S]  [PATTERN]      list domains
  \det[+] [PATTERN]      list foreign tables
  \des[+] [PATTERN]      list foreign servers
  \deu[+] [PATTERN]      list user mappings
  \dew[+] [PATTERN]      list foreign-data wrappers
  \df[antw][S+] [PATRN]  list [only agg/normal/trigger/window] functions
  \dF[+]  [PATTERN]      list text search configurations
  \dFd[+] [PATTERN]      list text search dictionaries
  \dFp[+] [PATTERN]      list text search parsers
  \dFt[+] [PATTERN]      list text search templates
  \dg[+]  [PATTERN]      list roles
  \di[S+] [PATTERN]      list indexes
  \dl                    list large objects, same as \lo_list
  \dL[S+] [PATTERN]      list procedural languages
  \dn[S+] [PATTERN]      list schemas
  \do[S]  [PATTERN]      list operators
  \dO[S+] [PATTERN]      list collations
  \dp     [PATTERN]      list table, view, and sequence access privileges
  \drds [PATRN1 [PATRN2]] list per-database role settings
  \ds[S+] [PATTERN]      list sequences
  \dt[S+] [PATTERN]      list tables
  \dT[S+] [PATTERN]      list data types
  \du[+]  [PATTERN]      list roles
  \dv[S+] [PATTERN]      list views
  \dE[S+] [PATTERN]      list foreign tables
  \dx[+]  [PATTERN]      list extensions
  \l[+]                  list all databases
  \sf[+] FUNCNAME        show a function's definition
  \z      [PATTERN]      same as \dp

Formatting
  \a                     toggle between unaligned and aligned output mode
  \C [STRING]            set table title, or unset if none
  \f [STRING]            show or set field separator for unaligned query output
  \H                     toggle HTML output mode (currently off)
  \pset NAME [VALUE]     set table output option
                         (NAME := {format|border|expanded|fieldsep|footer|null|
                         numericlocale|recordsep|tuples_only|title|tableattr|pager})
  \t [on|off]            show only rows (currently off)
  \T [STRING]            set HTML <table> tag attributes, or unset if none
  \x [on|off]            toggle expanded output (currently off)

Connection
  \c[onnect] [DBNAME|- USER|- HOST|- PORT|-]
                         connect to new database (currently "postgres")
  \encoding [ENCODING]   show or set client encoding
  \password [USERNAME]   securely change the password for a user
  \conninfo              display information about current connection

Operating System
  \cd [DIR]              change the current working directory
  \timing [on|off]       toggle timing of commands (currently off)
  \! [COMMAND]           execute command in shell or start interactive shell

Variables
  \prompt [TEXT] NAME    prompt user to set internal variable
  \set [NAME [VALUE]]    set internal variable, or list all if no parameters
  \unset NAME            unset (delete) internal variable

Large Objects
  \lo_export LOBOID FILE
  \lo_import FILE [COMMENT]
  \lo_list
  \lo_unlink LOBOID      large object operations

```
